\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Русский язык
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

% Математика и графика
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

% Таблицы
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{justification=raggedleft,singlelinecheck=false}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}

% Ссылки и оглавление
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tocloft}


% Листинги кода
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    literate=
      {—}{{--}}1
      {←}{{$\leftarrow$}}1
      {→}{{$\rightarrow$}}1
}

% Геометрия и отступы
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\setlength{\parskip}{0pt}

% Формат заголовков
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

\begin{document}

% Титульный лист
\begin{titlepage}
    \centering
    {\large \textbf{САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ}} \\[0.5cm]
    {\large Факультет прикладной математики--процессов управления} \\[0.5cm]
    {\large Программа бакалавриата} \\[0.2cm]
    {\large \textbf{«Большие данные и распределенная цифровая платформа»}} \\[4.5cm]

    {\Large \textbf{ОТЧЕТ}} \\[0.3cm]
    {\large По проектной работе} \\[0.2cm]
    {\large По дисциплине «Алгоритмы и структуры данных»} \\[0.2cm]
    {\large На тему «Распознавание рукописаного текста и анализ эмоциональной окраски»} \\[4cm]

    \begin{flushright}
        Студенты гр. 24Б15-пу \\
        Телицин А.Д. \\[0.5cm]
        Шаймиев К.А. \\[0.5cm]
        Преподаватель \\
        Дик А.Г. \\[1cm]
    \end{flushright}

    \vfill
    \centering
    Санкт-Петербург \\
    2026 г.
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Цель работы}
\label{sec:goal}

Целью работы является разработка программного инструмента для автоматического
распознавания рукописаного текста и последующего анализа тональности распознанного
содержания.

Для достижения данной цели были поставлены следующие задачи:

\begin{enumerate}
    \item Проанализировать существующие подходы к распознаванию рукописного текста и анализу тональности.
    \item Подобрать и подготовить датасет для обучения и тестирования модели.
    \item Определить метрики качества и критерии успешности решения.
    \item Разработать и реализовать модель распознавания рукописного текста.
\end{enumerate}

\section{Теоретическая часть}
\label{sec:theory}

В этом разделе приведены ключевые термины и методы, используемые в проекте
распознавания рукописного текста и анализа эмоциональной окраски. Далее
они будут использоваться для описания архитектуры модели, процесса
обучения и оценки качества.

\subsection{Распознавание текста и предобработка}

\begin{description}
    \item[Оптическое распознавание символов (OCR, Optical Character Recognition)]
    Автоматическое преобразование изображения с текстом в цифровую строку.
    \textit{В проекте:} используется для распознавания рукописных записей на русском и английском языках.

    \item[Распознавание рукописного текста (HTR, Handwritten Text Recognition)]
    Частный случай OCR для рукописного ввода, более сложный из-за вариативности почерка.
    \textit{В проекте:} основная задача модели.

    \item[Предобработка изображения (image preprocessing)]
    Набор операций перед подачей в модель: снижение шума, выравнивание контраста, нормализация масштаба.
    \textit{В проекте:} оттенки серого, обрезка по содержимому, изменение размера, нормализация, бинаризация и удаление шума.

    \item[Изображение в оттенках серого (grayscale image)]
    Формат, где пиксель хранит только яркость.
    \textit{В проекте:} цвет несущественен, важна форма штрихов.

    \item[Нормализация изображения (image normalization)]
    Приведение значений пикселей к единому диапазону.
    \textit{В проекте:} стабилизирует вход нейросети.

    \item[Обрезка по содержимому (content crop)]
    Удаление пустых полей вокруг текста.
    \textit{В проекте:} повышает долю полезной информации во входе модели.

    \item[Бинаризация (binarization)]
    Преобразование изображения в черно-белый вид по порогу.
    \textit{В проекте:} используется как дополнительный режим, может как улучшать, так и ухудшать качество при неверном пороге.

    \item[Связная компонента (connected component)]
    Группа соседних пикселей в бинарном изображении.
    \textit{В проекте:} мелкие компоненты удаляются как шум.

    \item[Сегментация (segmentation)]
    Разбиение изображения на строки/слова/фрагменты.
    \textit{В проекте:} применяется для распознавания частей строки с последующей сборкой результата.

    \item[Профиль чернил (ink profile)]
    Распределение темных пикселей по строкам или столбцам.
    \textit{В проекте:} используется для поиска границ строк и слов без отдельной модели сегментации.
\end{description}

\subsection{Нейросетевая архитектура OCR}

\begin{description}
    \item[Сверточная нейронная сеть (CNN, Convolutional Neural Network)]
    Извлекает визуальные признаки: линии, углы, контуры.
    \textit{В проекте:} формирует признаки рукописных символов.

    \item[Сверточный слой (convolutional layer)]
    Применяет фильтры к изображению/картам признаков.
    \textit{В проекте:} выделяет локальные элементы букв.

    \item[Пулинг (pooling)]
    Уменьшает размер карты признаков с сохранением важной информации.
    \textit{В проекте:} снижает размерность и повышает устойчивость к сдвигам.

    \item[Рекуррентная нейронная сеть (RNN, Recurrent Neural Network)]
    Обрабатывает последовательности с учетом контекста.
    \textit{В проекте:} работает с последовательностью признаков вдоль строки.

    \item[Долгая краткосрочная память (LSTM, Long Short-Term Memory)]
    Тип RNN, лучше сохраняющий долгий контекст.
    \textit{В проекте:} помогает различать похожие символы по соседним.

    \item[Двунаправленная LSTM (BiLSTM, Bidirectional LSTM)]
    Анализирует последовательность слева направо и справа налево.
    \textit{В проекте:} учитывает контекст с обеих сторон.

    \item[Сверточно-рекуррентная сеть (CRNN, Convolutional Recurrent Neural Network)]
    Комбинация CNN и RNN для распознавания текста с изображения.
    \textit{В проекте:} основная архитектура OCR.

    \item[Тензор (tensor)]
    Многомерный числовой массив.
    \textit{В проекте:} стандартный формат входа/выхода в PyTorch.

    \item[CTC-функция потерь (CTC-loss, Connectionist Temporal Classification loss)]
    Позволяет обучать модель по парам ``изображение--строка'' без посимвольной разметки.
    \textit{В проекте:} ключевой механизм обучения CRNN.

    \item[Декодирование CTC (CTC decoding)]
    Преобразует последовательность вероятностей в текст (с удалением повторов и пустых символов).
    \textit{В проекте:} финальный этап OCR-предсказания.

    \item[Инференс (inference)]
    Процесс использования обученной модели для предсказания на новых данных.
    \textit{В проекте:} применяется для получения результатов распознавания.
\end{description}

\subsection{Датасеты и оценка качества}

\begin{description}
    \item[IAM Handwriting Database]\cite{marti2002iam}
    Набор рукописного английского текста с аннотациями.
    \textit{В проекте:} используется для английского OCR-пайплайна.

    \item[HKR/HTR dataset]\cite{hkr2024}
    Набор рукописного русского текста (изображения + JSON-аннотации).
    \textit{В проекте:} основной датасет для русского OCR.

    \item[Обучающая выборка (training set)]
    Данные для обновления параметров модели.

    \item[Валидационная выборка (validation set)]
    Данные для контроля качества без обновления весов.

    \item[Checkpoint]
    Файл сохраненного состояния модели.
    \textit{В проекте:} позволяет запускать инференс без повторного обучения.

    \item[CER (Character Error Rate)]
    Доля ошибок на уровне символов.

    \item[WER (Word Error Rate)]
    Доля ошибок на уровне слов.

    \item[Расстояние Левенштейна (Levenshtein distance)]
    Минимальное число вставок, удалений и замен для преобразования одной строки в другую.
    \textit{В проекте:} используется при вычислении CER и WER.
\end{description}

\subsection{Постобработка и анализ эмоций}

\begin{description}
    \item[Постобработка текста (text postprocessing)]
    Очистка и нормализация OCR-результата перед дальнейшим анализом.

    \item[Токенизация (tokenization)]
    Разбиение текста на токены (обычно слова).

    \item[Лемматизация (lemmatization)]
    Приведение слов к начальной форме.

    \item[pymorphy3 morphological analyzer]
    Морфологический анализатор русского языка.
    \textit{В проекте:} применяется для лемматизации.

    \item[Коррекция ошибок OCR (OCR error correction)]
    Исправление слов, распознанных с ошибками.

    \item[Триграммное сходство (trigram similarity)]
    Сравнение слов по совпадению трехсимвольных подстрок.
    \textit{В проекте:} используется при подборе корректировок.

    \item[Лексиконный анализ эмоций (lexicon-based emotion analysis)]
    Определение эмоций по словарю с заранее размеченными словами.

    \item[RusEmoLex]
    Русскоязычный эмоциональный словарь.
    \textit{В проекте:} источник эмоциональных меток для слов.
\end{description}


\section{Используемые методы и алгоритмы, их пошаговое описание}

\subsection{Общая архитектура программы}
Программа состоит из нескольких основных компонентов:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Загрузка датасета:} чтение изображений и аннотаций из выбранного датасета.
    \item \textbf{Предобработка изображения:} преобразование в оттенки серого, повышение контрастности, обрезка по содержимому, изменение размера, нормализация, бинаризация и удаление шума. Приведение к матричному виду для подачи в модель.
    \item \textbf{Обучение CRNN-модели:} сверточно-рекуррентная нейросеть для распознавания текста.
    \item \textbf{Применение обученной модели к изображениям:} преобразование выходов модели в текстовую строку.
    \item \textbf{Постобработка текста (для русского):} токенизация, коррекция OCR-ошибок и лемматизация.
    \item \textbf{Анализ эмоций:} поиск слов в RusEmoLex и вычисление распределения эмоций.
\end{itemize}

\subsubsection{Загрузка датасета}

В качестве основного источника данных для русского языка используется HKR/HTR dataset,
который содержит изображения рукописного текста и соответствующие JSON-аннотации.
Для английского языка используется IAM Handwriting Database \cite{marti2002iam}.

Загрузка данных для русского и английского вариантов не имеет принципиальных отличий,
так как оба датасета предоставляют изображения и текстовые аннотации. Основные шаги:

\begin{enumerate}
    \item Чтение списка файлов изображений и соответствующих аннотаций.
    \item Сопоставление каждого изображения с его текстовой строкой.
    \item Разделение данных на обучающую, валидационную и тестовую выборки.
\end{enumerate}

\subsubsection{Предобработка изображений}

После загрузки изображения проходят через несколько этапов предобработки:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Преобразование в оттенки серого:} удаление цветовой информации для упрощения анализа.
    \item \textbf{Повышение контрастности:} позволяет повысить различимость штрихов на фоне и удалить артефакты.
    \item \textbf{Обрезка по содержимому:} удаление пустых полей вокруг текста для фокусировки на полезной информации.
    \item \textbf{Изменение размера:} приведение к фиксированной высоте (например, 64 пикселя) с сохранением пропорций.
    \item \textbf{Нормализация:} масштабирование значений пикселей в диапазон [0, 1].
    \item \textbf{Бинаризация (опционально):} преобразование в черно-белый вид по порогу для удаления шума.
    \item \textbf{Приведение к матричному виду:} преобразование изображения в формат, удобный для подачи в нейросеть.
\end{enumerate}

\subsubsection{Обучение CRNN-модели}

В работе используется сверточно-рекуррентная нейросеть (CRNN) из библиотеки PyTorch. Обучение модели происходит на обучающей выборке, а качество контролируется на валидационной выборке.

CRNN-модель состоит из нескольких сверточных слоев для извлечения признаков и рекуррентных слоев для обработки последовательности признаков. Обучение происходит следующим образом:
\begin{enumerate}
    \item Инициализация модели и оптимизатора.
    \item Проход по обучающей выборке в пакетах (батчах) заданного размера.
    \item Для каждого изображения: предобработка и подача в модель.
    \item Получение выходов модели в виде последовательности вероятностей символов.
    \item Вычисление CTC-функции потерь между предсказанием и истинной строкой.
    \item Обратное распространение ошибки и обновление весов модели.
    \item Периодическая оценка на валидационной выборке для контроля качества.
\end{enumerate}

На выходе обучения сохраняется файл, который содержит веса модели (checkpoint), что позволяет
использовать ее для инференса без повторного обучения.

\subsubsection{Применение обученной модели к изображениям}

После обучения модель может быть применена к новым изображениям для получения
текстовой строки. Процесс инференса включает следующие шаги:

\begin{enumerate}
    \item Загрузка сохраненного checkpoint модели.
    \item Предобработка входного изображения аналогично тому, что использовалось при обучении.
    \item Подача изображения в модель и получение последовательности вероятностей символов.
    \item Декодирование CTC для преобразования вероятностей в текстовую строку.
    \item Если применялась сегментация, объединение результатов фрагментов в одну строку.
\end{enumerate}

\subsubsection{Постобработка текста и анализ эмоций}

Для русского текста после получения строки из OCR применяется постобработка:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Токенизация:} разбиение строки на отдельные слова.
    \item \textbf{Коррекция OCR-ошибок:} для каждого слова, не найденного в словаре, поиск наиболее похожего по триграммному сходству и замена на него.
    \item \textbf{Лемматизация:} приведение слов к начальной форме с помощью pymorphy3.
    \item \textbf{Анализ эмоций:} для каждого лемматизированного слова поиск в RusEmoLex и подсчет распределения эмоций по тексту.
\end{enumerate}

После всех этапов программа выводит несколько вариантов распознавания
(с разными режимами предобработки), исправленный текст (для русского)
и информацию о доминирующей эмоции и распределении эмоций в тексте.


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{marti2002iam}
U. Marti and H. Bunke. The IAM-database:
An English Sentence Database for Off-line
Handwriting Recognition. Int'l Journal on
Document Analysis and Recognition, Volume 5, pages 39 - 46, 2002.

\href{https://fki.tic.heia-fr.ch/databases/iam-handwriting-database}{IAM Handwriting Database}

\bibitem{hkr2024}
Handwritten Kazakh and Russian (HKR) database for text recognition.

\href{https://link.springer.com/article/10.1007/s11042-021-11399-6}{Springer}
\end{thebibliography}

\end{document}
